% \wikiskriptum{NME01}

\subsection{Metoda sečen (sekantová)}
\begin{itemize}
	\item  \underline{princip a odvození:}
	      \begin{enumerate}[label=\roman*)]
		      \item určíme rovnici sečny mezi body \([x_0,f(x_0)]\) a \([x_1,f(x_1)]\)
		            % obrázek

		            \begin{equation*}
			            y(x) = ax+b \rightarrow
			            \begin{aligned}
				            y(x_0) = ax_0 + b = f(x_0) \\
				            y(x_1) = ax_1 + b = f(x_1)
			            \end{aligned}
			            \implies a = \frac{f(x_1)-f(x_0)}{x_1-x_0} \quad b=\frac{x_0f(x_1) - f(x_0)x_1}{x_0-x_1}
		            \end{equation*}
		            \medskip
		            \begin{equation*}
			            y(x) = f(x_1) + \frac{f(x_1)-f(x_0)}{x_1-x_0}(x-x_1) \implies \text{\scriptsize najdeme průsečík \(x_2\)  položením  \(y = 0\)}
		            \end{equation*}


		      \item \(0=f(x_1)(x_1-x_0)+ (x - x_1)(f(x_1)-f(x_0))\implies\underline{x = x_1-\frac{f(x_1)(x_1-x_0)}{f(x_1)-f(x_0)}}\)
		      \item opakujeme kroky i) a ii) dokud nenajdeme kořen s požadovanou přesností\\ \(\rightarrow\) iterujeme vztah \(\boxed{x = x_1-\frac{f(x_1)(x_1-x_0)}{f(x_1)-f(x_0)}}\)
	      \end{enumerate}
	\item sekantová metoda \underline{konverguje rychle}, ale občas \underline{může} rychle u některých funkcí \underline{divergovat}:\\
	      \(\hookrightarrow\) může "ustřelit"\ z intervalu \(\left< x_0,x_1 \right>\)
	      % obrázek
\end{itemize}
